［行業秘聞］精神科護士大剖白：先要過三關

一講起護士，大家都會即刻諗起平時喺醫院嗰啲戴住口罩嘅姑娘。今次小編專訪咗兩位精神科猛男護士：楊Sir同佛哥，分享佢哋工作嘅點滴。呢個職業好似好神秘咁，其實同普通護士有樣嘢類似，都要經歷「屎、血、死」三大關。但最大分別係：病人基本上唔會康復，工作上會無乜滿足感。

屎、血、死三大難關 過到先做到護士

普通科護士多數係女性照顧晒男女病人，但喺精神科，男病人房嘅護士就基本上都係男性，冇返啲體力，點應付到突然發狂嘅病人呢？佛哥笑住講：「不過大家都一樣有三大難關：屎、血、死，要過到先可以做護士。呢三樣嘢除咗得人驚，仲好難搞又好麻煩，尤其是精神科，病人一般身體無咩問題，如果突然死亡，就要寫好多好多report，交代發生咩事，仲會俾腦細煩死！」

另一方面，精神病唔會好似一般病咁，可以明顯見到病人好返晒，一個病人隨時入院幾個月、幾年，情況都係差不多，就算佢地出咗院，都可能狀態時好時壞，仲要keep住食藥同定時返醫院較藥。楊Sir補充：「大部分病人喺我哋長期照顧之下都無咩好轉，感覺好似幫唔到佢哋咁，好多同事喺工作上得唔到滿足感，都做到冇晒癮。人手方面又只係啱啱好做到要做嘅嘢，做唔到extra嘅嘢去幫多啲病人，我見到佢哋俾人誤解、歧視，都好心酸㗎……」精神科工作咁神秘，唔講唔知醫護人員咁辛苦。

缺點就是優點 返shift都有好處

咁到底佢哋滿唔滿意自己份工呢？佛哥略有所思地回答：「如果你接受到幫病人換尿片沖涼，又唔驚病人突然做出好有新鮮感嘅舉動，例如無啦啦打隔離個病人，或者你，哈哈！仲有要唔怕on shift看夜，我啲女同事就話自己殘得好快……做護士同返朝九晚五嘅工好唔同，大時大節未必放到假，幾年都固定守一間病房，同事及工作環境又唔會大變……更唔存在貼近市場嘅講法！」

至於楊sir就毫無懸念，不知幾滿意呢份工：「想當年護士學校招生嗰陣，已經講明係一邊讀一邊有人工收，讀完出嚟之後人工仲要唔錯，生活穩定，呢樣嘢已經好多人都渴望啦。再加上返Shift，放平日其實好多好處呀！嗱，食飯平過weekend就大家都明啦，更爽嘅係唔使同人迫，唔使點排隊，避開晒所有人潮！我哋一更返七個鐘，一星期返六日，其實計返，係比一般返九五嘅人多好多時間做自己嘢，尤其是返早，放工都只係兩點幾。」

放工就乜都唔使理，交畀下一更同事

不過對於一心喺職場上拚搏一番嘅人，就未必適合做呢行啦。楊sir話佢喺病房做咁多年，日日都係咁上下，收症、病人出院轉院、醫生巡房嗰時就忙啲，多同事返工又冇新症就得閒啲，做耐咗所有嘢都變成手板眼見工夫，真係無咩位可以上。「呢行一入職，如果係登記護士，就要先進修，成為註冊護士，然後再根據經驗同工作表現升為資深護師、病房經理等一路升上去，每一步都循規蹈矩。就算有位上，都唔係個個都想升做病房經理，因為人工唔會多好多，但又要做多啲行政野。其實護士嘅晉升階梯明確，前題係如果想升的話。」佢就話自己冇乜博出位，一動不如一靜，唔少同事都寧願穩穩定定，用自由時間搞副業，仲開心咁話！

小編最後問咗句，身為精神科護士，咪好識處理情緒？佛哥大笑咁話：「哈哈，做精神科護士真係好少OT，啲嘢做唔晒就留畀下一更同事做，就係咁簡單。收工就收工，無咩壓力，唔會收到腦細或者個客嘅WhatsApp，咁就自然精神健康100分啦！」其實呢，每份工作都有好與壞，最重要係認清自己想行嘅路，想要嘅生活，咁就可以選擇適合自己嘅工作。

字裏行間感受到兩位阿SIR 已經被傳染了

「放工就乜都唔使理，交畀下一更同事」
有時剩太多都唔好意思走掛

聽聞某公立醫院有護士帶埋nds返去打
平時就淨係座係個office位到9寫d精神病人report
d醫生入到果個ward都唔想同果到d護士講野

返六日唔撚易

呃埋自己

私人公司做野係「食屎、賣血、做到死」

咁辛苦咩？學下丘志朗啦（RNP0003131）
返night瞓覺就大眾福利，唔可以怪佢
平日看守病人時全程低頭玩電話，唔知邊個咁得閒同佢日日傾幾個鐘
唔通係wechat嘅男扮女user?
對病人呼呼喝喝
仇恨勤力的同事又一日

寫report好難咩？
個個寫“calm and settle”咪得

做得RN(mental)既,有幾多個正常人呀
咪又係一擔擔

Psy nurse 根本係頂級hea工